嚴敏華母：沒能力給她和諧的香港

嚴敏華母：沒能力給她和諧的香港

要聞

區家寶（左）指2010年開始與女兒嚴敏華（右）參加社運。受訪者提供圖片

【聲援良心犯】
【本報訊】「女兒教曉我，這個社會有好多不公」。有社運小辣椒之稱的嚴敏華因東北案入獄13個月，母親區家寶憶起愛女的抗爭歷程悽然淚下，「我無權無勢，保護不到她。對不起，帶你來到這世界。沒能力給你一個公平、公正、和諧的香港」。

東北案宣判當天，嚴媽媽有到庭旁聽，「我第一次聽到法官那麼想有熱誠的年輕人去坐牢，雖然她（女兒）沒說，但我感受到她的壓力」。嚴媽媽是位推拿師，東北案宣判那天，她曾為另一抗爭者周豁然按摩。碼頭工潮，雨傘運動都有她的身影，「我覺得人與人之間的接觸是愛的表現，這個社會需要愛」。

「政治爭拗帶到家庭很愚蠢」

嚴媽媽記得，兩母女第一次上街是2003年7.1大遊行，「我記得當時帶着女兒，天氣很熱，因為覺得董建華很不濟所以上街」。生於1992年的嚴敏華中學時代就加入社民連，喜歡看政治書和哲學書。嚴媽媽笑言，當時女兒很崇拜長毛，還說「為甚麼我爸不是長毛呀！」女兒曾因聲援內地藝術家艾未未被制服，相片登上《金融時報》頭版。

嚴媽媽第一次隨女兒參加社運，是2010年五區公投，「我記得在尖沙嘴碼頭，女兒當時嗌咪，我真的看呆了。從來沒想過她可以說出那麼多理據，找到那麼多資料，那麼有條不紊。我既喜且驚，我想像到她將來的前路會好難行」。嚴媽媽又一次鼻酸，「她是很善良的人，她很想社會變好」。2012年7.1遊行嚴敏華被指咬傷女警，襲警罪名成立，入獄21天。嚴媽媽說：「我知道嚴敏華有一種使命，我不會阻止她。」

世代矛盾，在嚴媽媽眼中都是偽命題，「這個政府要家庭撕裂、階級撕裂，管治就容易，大家都互鬥，沒有人關心政策或注意社會敗壞，政府不就可以胡作非為了嗎？」在社會撕裂的時代，嚴媽媽更着重修補兩代關係，寄語一眾父母「用愛去了解他（子女），政治爭拗由社會帶到去家庭，是很愚蠢的行為」。

嚴敏華現時被囚於羅湖懲教所。秋天未至，嚴媽媽已開始擔心女兒在獄中過冬會冷，但從不顧慮判刑會對影響女兒日後工作或生活，「除非她要考警察吧。看你自己要求子女做甚麼，這個社會，年輕人幹甚麼都很難過活，所以沒太大關係」。
■記者程詩敏

2011年嚴敏華聲援艾未未，抗議時遭警抬走的相片登上《金融時報》頭版。
相關新聞

黃浩銘家書：我想要仁政
要聞 4小時前

這個社會，年輕人幹甚麼都很難過活，所以沒太大關係」